N°112 - 28 juin au 4 juillet 2019 la PMA
Qu’est-ce qu’une famille aujourd’hui ?

«Il n’y a pas de définition de la famille, dit tout de suite Martine Segalen, professeur émérite (à la retraite) à l’université Paris-Nanterre. Elle n’est pas seulement formée d’un papa et d’une maman avec des enfants. Chaque époque, comme chaque société, connaît des formes de familles très différentes. La famille n’arrête pas de changer.»
«Il n’y a pas de bonne famille type. Il n’y a pas de normes, dit la psychanalyste Geneviève Delaisi de Parseval (1). Tant que les choses sont bien claires et définies, chacun peut se créer sa propre famille.» Le problème, c’est que la loi ne reconnaît pas tous les adultes qui élèvent des enfants comme étant leurs parents. «Le droit considère comme parents seulement ceux qui figurent sur l’acte de naissance d’un enfant, remarque Laurence Brunet, juriste spécialiste du droit de la famille. L’acte de naissance est très important parce que c’est le premier acte officiel qui établit l’existence et l’identité d’une personne. Sur ce document, qu’on garde toute la vie, il est écrit le prénom et nom de l’enfant, la date et le lieu de naissance ou encore le nom de ses parents.
«Pour la loi française, la mère est celle qui accouche et le père est celui qui reconnaît officiellement l’enfant, même si ce n’est pas le géniteur», explique Laurence Brunet. En revanche, si c’est un couple de lesbiennes, la femme qui n’accouche pas ne peut pas simplement reconnaître l’enfant comme pour un couple hétérosexuel. Elle doit adopter l’enfant pour que son nom soit ensuite ajouté sur l’acte de naissance. La loi sur la PMA pour toutes les femmes devra donc définir de nouvelles règles.
(1) Autrice de la Famille expliquée à mes petits-enfants (Seuil).
